[三峽老街(林榮祥染坊、老元吉與林元吉).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:三峽老街\(林榮祥染坊、老元吉與林元吉\).jpg "fig:三峽老街(林榮祥染坊、老元吉與林元吉).jpg")、[老元吉與](../Page/老元吉.md "wikilink")[林元吉](../Page/林元吉.md "wikilink")。\]\]
**三峽老街**位於[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[新北市](../Page/新北市.md "wikilink")[三峽區](../Page/三峽區.md "wikilink")，主要在民權街一帶。老街始創於18世紀中葉，曾於1895年遭日軍焚毀，隨後由住民自行復建。[大正](../Page/大正.md "wikilink")5年（1916年）開始，在日本殖民政府的強力主導下，由住民自費將傳統街屋形貌改造為仿歐風立面，以[古希臘柱式](../Page/古希臘.md "wikilink")、[古羅馬拱門以及](../Page/古羅馬.md "wikilink")[巴洛克裝飾](../Page/巴洛克.md "wikilink")，建構當時廣為流行的歐風街道風貌，融合了洋樓風格元素、日式家紋及漢人文化圖像。目前老街風貌大致上保留日治時期原貌。2007年在[西班牙](../Page/西班牙.md "wikilink")[巴塞隆納舉辦的全球建築金獎](../Page/巴塞隆納.md "wikilink")（FIABCI
Prix d\`Excellence Award
2007），「三峽老街改造」獲得公共部門暨特殊建築類全球傑出建築金獎亞軍,成績斐然。三峽老街被列為三級古蹟，但因缺乏維修，於民國82年解除古蹟指定，因此老街的保存岌岌可危。

## 發展年表

[三峽老街(成和染坊附近).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:三峽老街\(成和染坊附近\).jpg "fig:三峽老街(成和染坊附近).jpg")附近。\]\]

  - 清朝時代
      - 1685年，相傳 泉州人 陳瑜到海山庄開墾。
      - 1755年，福建安溪人董日旭至三峽開墾 三峽興隆宮創建。
      - 1769年，祖師廟落成。
      - 1785年，福安宮土地公廟創建。
  - 日治時代
      - 1895年，乙未戰爭，反抗軍於隆恩埔、分水崙襲擊日軍，造成慘重傷亡。日軍因此而焚街報復。
      - 1916年，三角湧支廳長達協良太郎倡「市區改正」，以都市公共衛生及道路交通改善著手，1920現存建築完工。
  - 民國時代
      - 2004年，台北縣政府堅持撥3億補助款保留舊紅磚拱廊，精美雕琢的巴洛克式風格，委託徐裕健建築師事務所規劃。
      - 2007年，二月整建工程完工-重現歷史老街風華意象。
      - 2009年，台北縣政府規劃執行老街周邊巷弄空間再造工程，徹底將三峽老街由線形擴展成面狀老街。

## 老街整體特色

[三峽老街(林吉發吳服商店、林義利與華義吉).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:三峽老街\(林吉發吳服商店、林義利與華義吉\).jpg "fig:三峽老街(林吉發吳服商店、林義利與華義吉).jpg")、[林義利與](../Page/林義利.md "wikilink")[華義吉](../Page/華義吉.md "wikilink")。\]\]
[三峽老街拱廊.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:三峽老街拱廊.jpg "fig:三峽老街拱廊.jpg")

1.  全國保存最長的老街，長度260公尺
2.  一條S型依地勢而建的街道，中式、西式、日式裝飾山牆
3.  面河傍山的聚落街市，以染布業為主軸，從古代文武狀元都開染坊到民國初期亦大都以染業為主
4.  街道中心之中間為輕便車道，古時載煤礦及樟、檜木及樟腦油和茶業等[經濟作物](../Page/經濟作物.md "wikilink")
5.  街頭頂街各有土地公守護，頂街土地公廟內另有供奉驅害蟲神[保儀尊王](../Page/保儀尊王.md "wikilink")
6.  老街範圍頭有祖師廟，中有三峽興隆宮媽祖廟，尾端有三峽教堂，中西信仰並存
7.  有鑑於三角湧民權老街一帶具有其歷史文化背景及豐富的人文地景，為加強該地區的都市更新發展，期望吸引更多觀光人潮，2006年[臺北縣政府執行辦理](../Page/臺北縣政府.md "wikilink")「三角湧老街傳統建築復舊工程」。

## 老街建築物特色

除看街屋格局（一樓店舖和工廠二樓倉庫和生活起居）、清水紅磚主要立面材料、台灣閩南式建築風格外，其他特色計有：

1.  屋頂端的收頭：有圓球形 平頂形 葉紋形 獎杯形 瓶形 磚疊澀等不同形狀
2.  女兒牆：女兒牆：屋頂加蓋的小牆高約33-100公分左右，有實心、漏空和裝匾額框等 。
3.  山牆：樓頂凸出部份，呈三角構圖，傳統稱山尖形。一般較奢華裝飾部位。財富的象徵。
4.  樑形：古式圓拱多為單拱或3拱最多是洽合油舖的5拱（3拱表川流不息人潮）或新式平樑水泥。
5.  柱子：多立克式、科林斯式、磚疊澀等。
6.  匾額：店號、姓氏、姓名、行號等各不同
7.  裝飾紋樣：動物紋、中式紋、日式家紋、西式紋

## 廣場地磚拆除爭議

「用這樣子粗暴的手法去做這樣子的一個改變，即便是為了交通安全，都是不妥的、也不應該的。所以我代表市府對文史工作者，以及全體民眾表達歉意。」——新北市長[朱立倫](../Page/朱立倫.md "wikilink")\[1\]
2016年4月6日上午9點\[2\]，三峽區公所無預警拆除三峽老街前方廣場之景觀地磚與鑄鐵板，並改鋪以柏油路面，引發在地團體包含甘樂文創、三峽民權老街商圈發展協會、三峽老街街區管理委員會及鄰近[國立台北大學之學生反彈](../Page/國立台北大學.md "wikilink")。該路段為2006年由[臺北縣政府委任](../Page/臺北縣政府.md "wikilink")[華梵大學建築系專任教授](../Page/華梵大學.md "wikilink")[徐裕健建築師進行傳統建築風貌保存](../Page/徐裕健.md "wikilink")、原樣復舊及景觀道路改善之工程中之一段。當時由建築團隊與地方人士、文史工作者討論多年後設計監造而成\[3\]。此次拆除長度約30公尺，石板路以[青斗石及](../Page/青斗石.md "wikilink")[花崗石為鋪設而成](../Page/花崗石.md "wikilink")，另有30片公共藝術文化鑄鐵雕板被刨除，其中5片刻有[李梅樹畫作](../Page/李梅樹.md "wikilink")(含《清溪浣衣》、《三峽後街》等)，其他雕版亦呈現老街與鄰近[鳶山的歷史](../Page/鳶山.md "wikilink")。其內容如地方特色名產金牛角、三峽傳統產業[藍染](../Page/藍染.md "wikilink")、[煤礦](../Page/煤礦.md "wikilink")、[樟腦及茶業之發展歷程等](../Page/樟腦.md "wikilink")\[4\]。
4月7日，三峽區區長陳健民坦言三峽區公所工務課有疏失，並希望將鐵磚改立於[長福橋兩側成為公共藝術](../Page/長福橋.md "wikilink")，讓遊客易於拍攝、認識地方文化。三峽區公所於4月8日下午召開協調會，但部分文史工作者認為為時已晚，以拒絕出席表示抗議。而現場參與人員與里長起口角，會議最終不歡而散。地方人士於4月10日成立「三峽文資守護聯盟」，並發表聯盟成立宣言\[5\]。[李梅樹紀念館也發表聲明表示](../Page/李梅樹紀念館.md "wikilink")，將拒絕出席未來公部門所舉辦之三峽老街百年活動，並不排除向三峽區公所提出告訴\[6\]。另外，針對三峽區公所考慮將鐵磚改置於「長福橋」展示一事，李梅樹紀念館亦聲明反對，且將收回鑄鐵板之圖像授權，不排除提告撤回授權；聲明亦指出，長福橋正是30多年前另一件公部門不顧民意錯誤建設，當年李梅樹就曾反對該址興建此橋\[7\]。在當地民眾及文史工作者的強烈反彈下，4月12日[新北市市長](../Page/新北市市長.md "wikilink")[朱立倫於新北市政府市政會議中承認此次拆除工程是一個](../Page/朱立倫.md "wikilink")「不幸的錯誤」，並指示後續將交由[新北市政府文化局](../Page/新北市政府文化局.md "wikilink")、[新北市政府民政局及三峽區公所等協同處理](../Page/新北市政府民政局.md "wikilink")\[8\]。

### 官員的說法

  - 三峽區公所工務課課長湯雁鈞表示，此次拆除工程已和秀川里里長、三峽派出所等單位多方討論後才決議。
  - 秀川里里長李楷瑞表示，拆除地段為三峽老街街口，而非行人徒步區。街口為老街旁三峽派出所等單位車輛重要出入口，多次由員警及民眾反映下雨天石板濕滑導致騎車摔傷，故決定拆除\[9\]。

### 文史保存方說法

  - 程序黑箱：區公所事前未有任何公開討論機會，僅憑現場公告便逕行動工。作為鑄鐵雕板之圖像提供者，李梅樹紀念館在聲明中表示，事前也未受知會。
  - 其他替代方案：針對下雨石板路面濕滑，可有其他配套措施，不必將該路段石板地磚全數敲毀拆除。
  - 浪費公帑：當年文化部斥資12億經費打造，而今卻輕易拆除\[10\]。

## 獲獎

  - 2006年「國家卓越建設獎暨國家環境文化季優良環境文化類」全國首獎\[11\]。
  - 2007年「三峽老街改造」獲得「全球建築金獎」公共部門類亞軍，地點位於三峽鎮民權街南段。

## 導覽服務

三峽老街目前每週六、日均有免費的鎮公所文化志工義務導覽，遊客可到老街街尾「旅客服務中心」登記。

## 參見

  - [中華民國不動產協進會](../Page/中華民國不動產協進會.md "wikilink")

## 參考資料

  - 朱佳雯、劉宛昀.[三峽 鶯歌 漫遊三鶯
    感受老街韻味](https://archive.is/20130908091038/http://mag.nownews.com/article.php?mag=14-86-19051).中華報導月刊2013/08
    月號
  - [對李畫伯的承諾
    守護三峽老街行動](https://www.facebook.com/events/1722627237977024/).李梅樹紀念館
    Facebook

## 外部連結

  - [三峽老街-三峽魅力商圈官方網站三峽老街官方網站](http://www.sanchiaoyung.com.tw/)

  - [三峽老街 臺北旅遊網](https://www.travel.taipei/zh-tw/attraction/details/305)

  - [三峽老街-新北市觀光旅遊網](https://tour.ntpc.gov.tw/zh-tw/Attraction/Detail?wnd_id=60&id=109664)

  -
[Category:新北市旅遊景點](../Category/新北市旅遊景點.md "wikilink")
[Category:三峽區](../Category/三峽區.md "wikilink")

1.

2.  [一個地方政府如此粗暴對待地方文化...在三峽老街地面上這些會說故事的特色鑄鐵地磚，
    有老街和鳶山的歷史，有龍恩埔抗日戰役和藍地黃虎旗的故事，有三峽傳統產業藍染、煤礦、樟腦、茶業的發展歷程，還有前輩畫家李梅樹描繪故鄉的經典畫作…](https://www.facebook.com/thecan.tw/posts/1159373844086322).甘樂文創
    Facebook.2016-04-06

3.  [黃鐘毀棄，瓦釜雷鳴
    李梅樹紀念館對於三峽老街文化鑄鐵地磚刨除事件的聲明2016.04.07](https://www.facebook.com/chingkuang/posts/10205159991513035).Ching-kuang
    Li Facebook.2016-04-07

4.  [關鑑評論網-三峽老街一百週年：招牌石板路卻遭區公所「強拆」改鋪柏油...](http://www.thenewslens.com/post/309309/).The
    News Lens 關鍵評論網.2016-04-10

5.  [針對105年4月6日上午九點「三峽老街文化鑄鐵地磚刨除事件」，經過幾日來的延燒，在網路上已引起相當數量的民眾反彈，許多三峽人因此事件深感憤慨；面對區公所這樣突如其來的粗暴行為，與對文化資產的不尊重，許多三峽在地的文史工作團隊、社區營造單位，在此聯合發出聲明以及對地方政府的訴求。](https://www.facebook.com/sanxiacultureprotect/posts/633718760113997)三峽文資守護聯盟
    Facebook.2016-04-10

6.  謝幸恩.[石板路遭毀
    三峽老街愁容迎百歲](http://www.chinatimes.com/newspapers/20160410000377-260107).中國時報.2016-04-10

7.  張安蕎.[三峽老街文化鑄磚遭破壞
    新北市府恐挨告](http://news.ltn.com.tw/news/life/breakingnews/1657499).自由時報.2016-04-07

8.  [三峽老街石板遭拆
    朱立倫：不幸的錯誤](http://udn.com/news/story/3/1623366).聯合新聞網.2016-04-12


9.
10.
11. [台北縣政府辦理「三峽三角湧老街傳統建築風貌保存、原樣復舊及景觀道路改善工程」榮獲「2006國家卓越建設獎」全國首獎](https://web.archive.org/web/20131104010639/http://www.ntpc.gov.tw/web66/_file/2890/upload/top/top3.html)